無視公開資料守則 敷衍記者查問 搣冧巴合法化 警拒列條文

【本報訊】今年6月一宗司法覆核案件的審訊，披露警方原來早於去年11月底，已正式豁免《警察通例》部份涉及展示委任證和警察編號的規定，但公眾並不知情，警方事後亦沒有正面回應。本報引用《公開資料守則》要求披露詳情，警方僅重申沒有「修改」相關條文，卻始終不答有否豁免相關規定，記者提出上訴後亦不獲更多資料，至今市民仍然不知《警察通例》有哪些規定已被豁免。

警方去年10月底宣佈，為保障警員私隱，日後警察處理示威時，會以行動呼號作身份識別。不過，警方從來無正式宣佈會修改或豁免《警察通例》的相關條文，意味警察理論上仍有責任向市民出示委任證和提供警察編號。今年6月，法庭審理一宗司法覆核案件時，律師引述警方文件指，原來部份條文已獲豁免，公眾至此才得知真相。

豁免權伸至便衣警
根據警方文件，警方總共作出了三項豁免。第一，《警察通例》第20-03條本身列明，警務人員在市民要求下應披露足以辨別身份的個人資料，其中警員至警長應至少提供職級及警察編號，警署警長以上的警員，則應至少披露職級及姓氏。

不過，文件指出，由去年11月27日起直至另外通知，第20-03條的規定已獲豁免，所有在公眾事件中執勤的軍裝警員及便衣警員，都會獲得一張印有行動呼號的藍色卡片，而職級為警員至警長的防暴警察，可以移除肩膊上的警察編號布帶；警署警長或以上職級的防暴警察，則要繼續展示其印有職級的布帶。

第二，文件披露新制度實施後，《警察通例》第20-14條仍然生效。該項條文本身列明，警察在市民要求下需要出示委任證，但以下三種情況下享有豁免權，毋須立即出示：（1）當時情況不容許、（2）出示證件會影響行動或危害警員安全、（3）市民的要求不合理。

條文本身沒有給予便衣警員上述三個豁免權，但警方文件披露，由去年11月27日起直至另外通知，警方已將豁免權延伸至所有便衣警員。

第三，警方亦已實施新政策，規定若有多於一名警察執勤時（無論是否身穿軍裝），只需現場最高級的一名警員向市民出示委任證就可，毋須全部人出示。這項新政策與《警察通例》20-14（6）的規定並不相符，但警方沒有說明是否已修改或豁免該項條文。
.........................